# Menjadi warganegara Perancis 

Dalam tahun 1986 telah saya terima pemberitahuan dari Prefecture Bobigny \(pemerintahan setempat\) bahwa permintaan saya untuk menjadi warganegara Perancis telah dikabulkan. Sebenarnya, memperoleh kewarganegaraan lain, ketika sudah berumur lima puluh delapan tahun, tidaklah menimbulkan pengaruh yang besar atau pergantian yang mendasar bagi diri-pribadi saya. 

Memang, sebelum mengajukan permintaan naturalisasi, saya sudah menimbang-nimbang baik-buruknya keputusan ini: apa artinya bagi kehidupan saya, mengapa perlu diambil tindakan ini, dan bagaimana pengaruhnya terhadap jalan hidup saya selanjutnya, termasuk kelanjutan kehidupan keluarga. 

Kenyataan bahwa nama Umar Said, yang sudah disandang sejak lima puluh delapan tahun terpaksa diganti dengan André Aumars saja sudah merupakan beban psikologis yang tidak kecil. Sebab nama ini diberikan oleh orang tua, persisnya oleh bapak. Oleh karenanya, bisa dimengertilah kiranya bahwa nama yang diberikan orang tua ini sangat penting bagi saya. 

Dengan nama ini sudah dilakukan berbagai kegiatan sejak saya masih muda remaja. Juga ketika menghadapi masa-masa yang sulit dan gawat di Sumatera Barat, ketika terjadi pemberontakan PRRI. Kemudian, nama ini sudah saya bawa ke berpuluh-puluh negeri di benua Asia, Afrika dan Eropa. Dengan nama ini jugalah saya sudah bermukim di Perancis selama belasan tahun. Hanya karena berbagai pertimbangan dan keperluankeperluan tertentulah maka pernah juga digunakan nama panggilan atau nama samaran yang macam-macam: Ayik, Markun, Alberto, Nico, Anang, dan lain-lainnya lagi. 

Memang, kepada mereka yang mengajukan permintaan naturalisasi, pemerintah Perancis juga menyarankan \(tidak mengharuskan\) untuk “memperanciskan” nama asli, dan menggantinya dengan nama-nama yang sesuai dengan kebiasaan atau “perasaan” Perancis, atau setidak-tidaknya yang bisa dianggap agak mirip-mirip. 

Itulah sebabnya telah dipilih nama Aumars, yang tidak jauh bedanya - menurut pendengaran - dari Umar. Telah dipilih nama kecil “André” karena ini jugalah nama Sekjen SMAR, yang sejak hari pertama saya bekerja di Kementerian Pertanian Perancis, telah memanggil saya sebagai “frère” \(saudara\). Peran saya sebagai orang tua yang baik, namanya André, dalam sandiwara yang pernah dipentaskan di desa di Tiongkok, juga merupakan satu pertimbangan. 

Menjadi warganegara Perancis dan mengubah nama dengan André Aumars adalah hanya sekadar untuk mengatasi berbagai situasi dalam kehidupan. Memang, dalam praktek sehari-hari yang bermacam-macam, kewarganegaraan Perancis ini dapat juga - walaupun tidak selalu - memudahkan urusan-urusan. Karena, sejak itu status saya sudah bukan lagi sebagai orang asing. 

Secara resminya, menurut hukum, hak dan kewajiban saya adalah sama dengan orang-orang Perancis lainnya. Itu menurut teorinya, walaupun kenyataannya tidak selalu demikian. Sebab, bagaimana pun juga masih saja ada orang-orang atau pejabatpejabat Perancis yang menunjukkan sikap rasialis terhadap “warganegara Perancis” yang kulitnya berwarna. 

Menurut pengalaman bertahun-tahun, untuk hidup bermukim di Perancis dengan menyandang status sebagai orangasing mengandung berbagai kesulitan atau keterbatasan. Apalagi, dengan nama Umar Said, yang kedengarannya seperti nama orang Arab. Padahal, dalam masyarakat Perancis \(walaupun tidak banyak\) terdapat juga sentimen anti orang Arab yang laten. 

Oleh karena saya perlu terus melakukan berbagai kegiatan, antara lain dengan menerbitkan majalah bulanan Chine Express, maka status sebagai warganegara Perancis dan mengubah nama merupakan kebutuhan. Dengan begitu, keterbatasan atau kungkungan status sebagai orang-asing dapat diubah. Tetapi mungkin oleh karena beraneka-ragam kegiatan saya di masamasa sebelumnya - untuk mendapatkan status warganegara Perancis tidaklah mudah. Di samping harus menjalani prosedur yang biasa seperti kebanyakan orang-asing lainnya, saya telah diperiksa oleh Renseignement Generaux \(polisi rahasia\), yang mengajukan macam-macam pertanyaan, kemudian oleh DST \(intelijen negara\). Ini wajar, sebab sejak datang ke Perancis \(dan sebelumnya\) saya telah melakukan berbagai kegiatan \(hubunganhubungan saya dengan RRT, peristiwa “memasukkan orang” ke Perancis, kepergian saya ke Mozambigue, kegiatankegiatan mengenai Tapol dan Timor Timur dan macam-macam lainnya lagi\). Tentulah, sedikit banyaknya, dinas rahasia \(intel\) pemerintahan Perancis mengetahuinya. 

Sadar bahwa kasus saya ini memerlukan dukungan yang kuat, maka saya telah minta bantuan dari berbagai “tokoh” Perancis dari banyak kalangan, antara lain Louis Joinet \(penasehat hukum Perdana Menteri\), Dr Dewangen \(pimpinan France Terre d’Asile\), Yves Regis \(pimpinan Confédération Générale de SCOP\), Frederic Pascal \(pimpinan FONDA\), Philippe Farine \(bekas pimpinan CCFD\), anggota parlemen dari Partai Sosialis Jacques Mahéas dan lain-lainnya. Berkat hubungan dalam berbagai kegiatan dengan mereka, maka mereka mendukung permintaan saya untuk mendapatkan kewarganegaraan Perancis. 

Bagi saya, menjadi warganegara Perancis adalah karena terpaksa oleh situasi. Ini tidak berarti bahwa saya bukan orang Indonesia lagi. Karena, saya berketetapan hati untuk menjadikan André Aumars adalah tetap Ayik Umar Said yang dulu juga, dan menginginkan bahwa dengan nama André Aumars masih terus bisa berbuat sesuatu melalui berbagai kegiatan, untuk kepentingan diri sendiri, keluarga, orang lain, dan juga untuk Indonesia. 

Sejak mendapat kewarganegaraan Perancis, saya lebih leluasa untuk berbuat sesuatu yang berkaitan dengan Indonesia, terutama dalam memberi sumbangan, sebisa-bisanya atau sampai batas-batas kemungkinan, dalam perjuangan bersama untuk mengembangkan demokrasi, membela HAM, melawan sisa-sisa Orde Baru, memperjuangkan reformasi. Sebagai warganegara Perancis, saya bisa melakukan itu semuanya, juga dengan nama A. Umar Said. Sebab, sesuai dengan teks dalam keputusan pemberian status warganegara bagi saya, disebutkan bahwa dua nama itu bisa dipakai secara sah, menurut hukum Perancis. 

Memang, undang-undang Perancis membolehkan seseorang \(tentu ada kasus-kasus pengecualian\) untuk mempunyai kewarganegaraan dobel \(atau ganda\). Jadi, itu berarti bahwa kalau pemerintah \(undang-undang\) Indonesia membolehkan saya memperoleh kembali status sebagai warganegara Indonesia, maka saya bisa mempunyai dua paspor. Tetapi, apakah hal semacam itu mungkin, itu lain perkara. 

Namun, satu prinsip yang tetap ingin saya pegang terus adalah bahwa saya adalah seorang yang berusaha menghormati negara dan bangsa Perancis dan sekaligus juga mencintai negara dan bangsa Indonesia.

